\chapter{Introducción}
	El uso de sistemas computacionales para el almacenamiento y tratamiento de
	datos  ha aumentado debido entre otras cosas a que ha a la mayor velocidad
	de acceso, disminución de la probabilidad de perdidas de información, y a la
	disminución de espacio de los dispositivos de almacenamiento, pero el
	principal cambio que ha permitido almacenar practicamentente cualquier dato es
	el costo del Gigabyte, que a lo largo de los años a tenido una fuerte
	disminución pasando de U\$300 en 1981 a U\$0.10 en el 2010\cite{intro04}.
 	Sin embargo, la cantidad de información que debe manejarse mediante
 	sistemas computacionales es cada vez mayor y más compleja.  
	
	Gran popularidad han alcanzado las Bases de Ratos Relaciones, en donde los
	datos son almacenados en tablas relacionadas, ya que otorgan menor
	redundancia, integridad y coherencia de los datos.
	Además, una independencia entre los datos y los programas y procesos, lo que permite
	modificar los datos sin modificar las aplicaciones\cite{intro05}, pero
	justamente es esta independencia la que provoca desafíos para el desarrollador
	ya que debe generar rutinas especiales para adaptar los datos que
	serán utilizados en sus aplicaciones, debido a que en los programas los datos 
	son manejados como variables u objetos.
	
	En particular, en JAVA existe una amplia cantidad de desarrolladores,
	comunidades y empresas que lo utilizan, lo que ha permitido una
	evolución permanente, orientada a la reutilización de código y buenas prácticas que se
	ven reflejadas en especificaciones y estándares que intentan dar solución a
	este tipo de problemáticas. Uno de ellos es el \textit{JAVA Persistence API}
	(JPA), que inicialmente como parte de la especificación JSR220, hoy es un estándar
	incluido en J2EE y ha resultado ser la solución más popular para el acceso
	a bases de datos relacionales de distintos frameworks. Sin embargo, debido a
	que es una especificación que define simplemente los mecánismos y las
	interfaces, son varias las empresas y comunidades de programadores las que han
	implementado y aportado en la elaboración del estándar. El desafío del
	desarrollador se focaliza ahora en la elección de la implementación más
	apropiada.
	
	Este trabajo se centrará en el uso del estándar JPA  para el manejo de
	contenido dinámico almacenado una base de datos relacional, determinación de
	criterios de comparación y selección, realizar comparaciones entre las
	distintas implementaciones JPA disponibles. Finalmente, las conclusiones
	anteriores serán utilizadas en un sistema gestión de eventos y usuarios
	desarrollado para ``Punto de Encuentro'', departamento encargado de la
	generación de actividades que fomenten la vida sana en la comunidad
	universitaria de la UTFSM.
	